임달식의 스타 잡는 비결? 무시무시한 훈련량
2007년 8월 조선대를 이끌던 임달식 감독이 여자농구 신한은행 감독을 맡을 때만 해도 우려의 목소리가 더 컸다. 신한은행은 이미 전 시즌에 우승을 차지한 이른바 스타군단. 여자농구 ‘초짜’가 이들을 제대로 다룰 수 있을지가 의문이었다.
단체 스포츠에서는 조직력이 중요하다. 팀에 스타들이 많을 경우 언제나 ‘조직력 부재’라는 문제점이 따라다닌다. ‘사공이 많으면 배가 산으로 간다’는 말과 일맥상통한다. 국가대표로 나가도 손색이 없을 정도의 호화멤버를 자랑하는 신한은행에게는 확실한 선장이 필요했다.
우려는 기우였다. 데뷔 시즌 우승을 시작으로 신한은행의 4연패를 만들어냈다. 우려했던 조직력도 더 탄탄해졌다. 선수들이 부상을 감추고 뛸 정도로 팀워크가 더 끈끈해졌다. 임달식 특유의 스타일로 선수단을 장악했다.
바로 조선대 시절부터 명성이 자자했던 무시무시한 훈련량이었다. 특히 신한은행의 여름 전지훈련은 혹독하기로 유명하다. 몸을 만들지 않고 전지훈련에 참가했다간 “짐을 싸서 집에 가라”는 임 감독의 불호령이 떨어진다.
타 팀들도 신한은행의 훈련량에는 혀를 내두른다. 임 감독은 “신한은행의 훈련량은 다른 팀에도 소문이 나있다”면서 “(정상을) 지키기 위해 더 강도를 높인다. 독주라는 얘기도 있지만 훈련량의 차이일 뿐”이라고 말했다.
사실 올 시즌 선수들에게 동기를 부여하기가 쉽지 않았다. 지난 시즌만 해도 연승에 연승을 거듭하며 보너스를 듬뿍 챙겼지만 올 시즌 샐러리캡 규정 강화로 연승보너스나 우승보너스를 넉넉히 줄 수 없었다. 임 감독이 시즌 내내 입에 달고 살던 걱정이었다.
하지만 선수들은 오히려 “항상 동기부여가 됐다”고 입을 모은다. 바로 임 감독의 훈련량 때문이었다. 최윤아는 “운동량이 너무 많아서 못하면 ‘다음 시즌에는 죽음이구나’라는 생각으로 더 열심히 뛰었다”고 고개를 가로저었다.
‘맏언니’ 전주원 역시 “이제까지 많은 감독님과 함께 했지만 임 감독님의 훈련량이 최고”라면서 “사생활 터치를 안 하는 대신 코트에서는 타협이 없다. 그래서 동기부여가 됐고, 그래서 이 멤버를 끌고 갈 수 있었다”고 말했다.
‘호화멤버’ 신한은행도 이제 길어야 2년 정도다. 전주원, 정선민의 은퇴시기가 점점 가까워지고 있다. 물론 최윤아, 하은주 등이 건재하지만 지금과 같은 최강 멤버는 아니다. 여전히 상위권 전력이지만 대책은 필요하다. 그렇다면 임 감독은 어떤 대책을 가지고 있을까.
“4연패를 했지만 아직 내 농구 스타일이 아니다. 전주원, 정선민이 은퇴하면 또 새로운 컬러가 나올 것”이라는 임 감독은 “김단비나 김연주 등 어린 선수들의 순발력이 좋으니 빠르고 재미있는 농구를 준비하겠다”고 각오를 다졌다.